

## -1 Hashing

\* perfect hash function  $\rightarrow$  所有 hash value 都不相等  
(No collision)

\* good  $\left\{ \begin{array}{l} 1. \text{ efficient} \\ 2. \text{ 分散平均} \\ 3. \text{ minimum collision} \end{array} \right.$

\* Handle collision  $\left\{ \begin{array}{l} \text{separate chaining} \rightarrow \text{linked list} \\ \text{open addressing} \rightarrow \left\{ \begin{array}{l} 1. \text{ linear probing} \\ 2. \text{ quadratic probing} \end{array} \right. \end{array} \right.$

• linear probing  $\rightarrow$  先到 home bucket, 若滿, 往下找第一個空的

• quadratic probing  $\rightarrow$  先到 home bucket, 若滿, 往下找第  $n^2$  個  
ex:  $1^2, 2^2, 3^2, \dots$

\* Double hashing  $\rightarrow h(k, i) = (h_1(k) + i \cdot h_2(k)) \% n$ ,  $i$  從 1 開始

## =1. binary tree

\* full binary tree: 每個 node 都有 0 / 2 個 child

\* perfect binary tree: 所有的 internal node 都有 2 children,  
每個 level 都填滿

\* complete binary tree: 除最後 level, 其他 level 都填滿,  
最後 level 所有 node 都集中在左邊

\* Theorem 3.1 ① Level  $i$  最多  $2^i$  個 node,  $i \geq 0$   
complete  $\rightarrow$  若為 perfect binary tree,  
binary tree) node 數就是  $2^{h+1}$  個

② 高度  $h$  最多  $2^{h+1} - 1$  個 node,  $h \geq 0$

3.2 ③ 已知有  $n$  node  $\rightarrow$  高度多少:  $\lceil \log_2 n \rceil$

proof 3.1 ③  $1 + 2^1 + 2^2 + \dots + 2^{h-1} + 2^h = 2^{h+1} - 1$

proof 3.2. from Theorem 3.1 (2),  $n \leq 2^{h+1}$   
from Theorem 3.1 and definition for  
full binary tree,  $2^h \leq n$ .

$\therefore 2^h \leq n \leq 2^{h+1}, \therefore h \leq \log_2 n \leq h+1$

故  $h = \lceil \log_2 n \rceil$ .

### 三、Heap.

\* A heap is a array 且可以被視為一個 complete binary tree.

\* max heap: 上到下, 大到小

min heap: 上到下, 小到大

\* Insert.

① 加在最下方的空位, 往上做 max heap.

\* Extract.

① 刪 root 的值, 把最後的 node 值放到 root, 接著再做 max heap.

\* build a max heap.

· 最後 level 的 internal node 輪流做 down heap.  
再往上以此類推

### 四、binary search tree (BST).

\* 左邊 subtree 都比右邊 subtree 小.

\* Node\* find (const int val) → Iterative search

```
{
    Node* try = root;
    while (try != nullptr)
    {
        if (val < try->myval)
            try = try->left;
        else if (val > try->myval)
            try = try->right;
        else
            return try;
    }
    return nullptr;
}
```

\* Node\* find (const int val) → Recursive search.

```
{ return recursiveTreeSearch (root, val); }
```

```
Node* recursiveTreeSearch (Node* tryNode, const int val)
{
    if (tryNode == nullptr)
        return nullptr;
    if (val < tryNode->val)
        return recursiveTreeSearch (tryNode->left, val);
    else if (val > tryNode->val)
        return recursiveTreeSearch (tryNode->right, val);
    else
        return tryNode;
}
```



\* Insertion.

\* Deletion.

\* tree traversal.

• DFS. recursive

① Inorder:

```
if (node != nullptr)
{
    inorder(node->left);
    cout << node->data;
    inorder(node->right);
}
```

② preorder.

```
if (node != nullptr)
{
    cout << node->data;
    preorder(node->left);
    preorder(node->right);
}
```

③ postorder:

```
if ( " )
{
    postorder(node->left);
    " (node->right);
} cout << node->data;
```

II. red-black tree.

• BFS → - 1st Level - 1st Level

• iterative traversal

① IterPreorder

```
{
    stack < Node* > s;
    s.push(node);
    while (!s.empty())
    {
        node = s.top();
        s.pop();
        cout << node->data;
        if (node->right != nullptr)
            s.push(node->right);
        if (node->left != nullptr)
            s.push(node->left);
    }
}
```

## Asymptotic notation

\* Asymptotic Upper Bound:  $O()$

•  $g: \mathbb{Z}^+ \rightarrow \mathbb{R}^+$  be a function

$$O(g) = \{ f: \mathbb{Z}^+ \rightarrow \mathbb{R}^+ \mid \exists c \in \mathbb{R}^+, n_0 \in \mathbb{Z}^+, \\ \text{s.t. } \forall n \geq n_0, f(n) \leq cg(n) \}$$

$\Rightarrow f = O(g)$  表  $f$  is a member of  $O(g)$

又  $f = O(g)$  if and only if  $\exists c \in \mathbb{R}^+, n_0 \in \mathbb{Z}^+$   
s.t.  $\forall n \geq n_0, f(n) \leq cg(n)$

ex.  $10n^2 - 6n + 4 = O(n^2)$

$$\because 10n^2 - 6n + 4 \leq 11n^2, \forall n \geq 4$$

$$(-6n + 4 \leq n^2, -6n + 4 \leq 4 \leq n^2, n \geq 4)$$

proof:

①  $f = O(g)$  if and only if  $\exists c \in \mathbb{R}^+, n_0 \in \mathbb{Z}^+$  s.t.  $\forall n \geq n_0, f(n) \leq cg(n)$

②  $f \neq O(g)$  if and only if  $\forall c \in \mathbb{R}^+, n_0 \in \mathbb{Z}^+, \exists n \geq n_0$  s.t.  $f(n) > cg(n)$

③  $\forall c \in \mathbb{R}^+, n_0 \in \mathbb{Z}^+$ , 取  $n = \max\{\lceil c \rceil, n_0\}$ , 则  $6n + 4 > n \geq c = c \cdot 1$   
 $\therefore 6n + 4 \neq O(1)$

④  $\forall c \in \mathbb{R}^+, n_0 \in \mathbb{Z}^+$ , 取  $n = \max\{\lceil c \rceil, n_0\}$ , 则  $8n^2 + 2n + 3 > n^2 \geq cn$   
 $\therefore 8n^2 + 2n + 3 \neq O(n)$

\* Theorem 1.1. If  $f(n) = a_k n^k + \dots + a_1 n + a_0$ , 则  $f(n) = O(n^k)$

$\Rightarrow$  proof:

$$f(n) \leq |a_k|n^k + |a_{k-1}|n^{k-1} + \dots + |a_1|n + |a_0|$$

$$\leq |a_k|n^k + \dots + |a_1|n^k + |a_0|$$

$$= (|a_k| + \dots + |a_1| + |a_0|)n^k, \text{ for } n \geq 1.$$

$$\therefore f(n) = O(n^k)$$



\* Asymptotic Lower Bound.

$$\Omega(g) = \{ f: \mathbb{Z}^+ \rightarrow \mathbb{R}^+ \mid \exists c \in \mathbb{R}^+, n_0 \in \mathbb{Z}^+ \text{ s.t. } \forall n \geq n_0, f(n) \geq cg(n) \}$$

$\Rightarrow f = \Omega(g)$  if and only if  $\exists c \in \mathbb{R}^+, n_0 \in \mathbb{Z}^+$   
s.t.  $\forall n \geq n_0, f(n) \geq cg(n)$

ex.  $\exists n^2 - 6n + 4 = \Omega(n^2) \quad \forall \exists n^2 - 6n + 4 \geq 2n^2 \text{ for } n \geq b.$   
 $\exists n^2 - 6n + 4 = \Omega(n) \quad \forall \exists n^2 - 6n + 4 \geq 2n \text{ for } n \geq b$   
 $\exists n^2 - 6n + 4 = \Omega(1) \quad \forall \exists n^2 - 6n + 4 \geq 2 \text{ for } n \geq b.$

proof:

①  $f = \Omega(g)$  if and only if  $\exists c \in \mathbb{R}^+, n_0 \in \mathbb{Z}^+$  s.t.  $\forall n \geq n_0, f(n) \geq cg(n)$

②  $f \neq \Omega(g)$  if and only if  $\forall c \in \mathbb{R}^+, n_0 \in \mathbb{Z}^+, \exists n \geq n_0$  s.t.  $f(n) < cg(n)$

③  $\forall c \in \mathbb{R}^+, n_0 \in \mathbb{Z}^+, \exists n = \max \{ \lceil \frac{10}{c} \rceil, n_0 \}$

则  $\frac{10}{c} \leq n$ , 因此  $10 \leq cn$ ,  $2n + 7 < 10n \leq cn^2$

故  $2n + 7 \neq \Omega(n^2)$

Theorem 1.2. If  $f(n) = a_k n^k + \dots + a_1 n + a_0$  and  $a_k > 0$ , then  $f(n) = \Omega(n^k)$

proof  $f(n) \geq a_k n^k - |a_{k-1}| n^{k-1} - \dots - |a_1| n - |a_0|$

$$\geq a_k n^k - |a_{k-1}| n^{k-1} - \dots - |a_1| n^{k-1} - |a_0| n^{k-1}$$

$$\geq a_k n^k - (|a_{k-1}| + \dots + |a_1| + |a_0|) n^{k-1}$$

$$\geq \frac{a_k}{2} n^k, \text{ for } n \geq 2(|a_{k-1}| + \dots + |a_1| + |a_0|) / a_k.$$

$$\therefore f(n) = \Omega(n^k)$$

$$* n \geq 2(|a_{k-1}| + \dots + |a_1| + |a_0|) / a_k.$$

proof

$$\frac{1}{2} a_k n \geq (|a_{k-1}| + \dots + |a_1| + |a_0|)$$

$$\frac{1}{2} a_k n^k \geq (|a_{k-1}| + \dots + |a_1| + |a_0|) n^{k-1}$$

$$a_k n^k - \frac{1}{2} a_k n^k \geq \dots$$

$$a_k n^k - (|a_{k-1}| + \dots + |a_1| + |a_0|) n^{k-1} \geq \frac{1}{2} a_k n^k$$

证  
果

#### \* Asymptotic Tight Bound.

•  $f = \theta(g)$  if and only if  $\exists c \in \mathbb{R}^+, n_0 \in \mathbb{Z}^+$

$$\text{s.t. } \forall n \geq n_0, c_1 g(n) \leq f(n) \leq c_2 g(n)$$

ex.  $10n^2 - 6n + 4 = \theta(n^2)$

$$10n^2 - 6n + 4 \neq \theta(n)$$

$$10n^2 - 6n + 4 \neq \theta(1)$$

• Theorem 1.3:  $f = \theta(g)$  if and only if  $f = O(g)$  and  $f = \Omega(g)$

1. only if part) trivial

2. if part)

$$\because f = O(g) \therefore \exists c_1 \in \mathbb{R}^+, n_1 \in \mathbb{Z}^+ \text{ s.t. } \forall n \geq n_1, f(n) \leq c_1 g(n)$$

$$\because f = \Omega(g) \therefore \exists c_2 \in \mathbb{R}^+, n_2 \in \mathbb{Z}^+ \text{ s.t. } \forall n \geq n_2, f(n) \geq c_2 g(n)$$

$$\text{ex. } n_0 = \max\{n_1, n_2\}$$

$$\text{则 } f(n) \leq c_1 g(n) \text{ 且 } f(n) \geq c_2 g(n), \forall n \geq n_0.$$

$$\text{ex. } f = \theta(g)$$

• Theorem 1.4: If  $f(n) = a_k n^k + a_{k-1} n^{k-1} + \dots + a_1 n + a_0$  and  $a_k > 0$  then  $f(n) = \theta(n^k)$

$$\text{By theorem 1.1 } f(n) = O(n^k)$$

$$\text{theorem 1.2 } f(n) = \Omega(n^k)$$

$$\text{theorem 1.3 } f(n) = \theta(n^k)$$



\* String searching Algorithm. (pattern matching.)

Q The KMP. Algorithm.

```
void kmp(int* failure)
{
    bool found = false;
    size_t pos S = 0, pos P = 0;
    while (pos S < strlen(str))
    {
        if (par[pos P] == str[pos S])
            ++pos S, ++pos P;
        if (pos P == strlen(par))
        {
            found = true;
            cout << "found pattern at index " << pos S - pos P << endl;
            pos P = failure[pos P - 1];
        }
        else if (par[pos P] != str[pos S])
        {
            if (pos P == 0) ++pos S;
            else pos P = failure[pos P - 1];
        }
    }
    if (!found) cout << "Not found\n";
}
```

```
void compfailure(int* failure)
{
    size_t i = 0;
    failure[0] = 0;
    size_t j = 1;
    while (j < strlen(par))
    {
        if (par[j] == par[i])
        {
            ++i;
            failure[j] = i;
            ++j;
        }
        else
        {
            if (i == 0)
            {
                failure[j] = 0;
                ++j;
            }
            else
            {
                i = failure[i - 1];
            }
        }
    }
}
```

① time complexity of kmp is  $O(\text{strlen}(\text{str}))$

proof

設  $n = \text{strlen}(\text{str})$

∵  $\text{pos}$  不會減少, 可得  $++\text{pos}$  不執行超過  $n$  次

並且每次執行  $++\text{pos}$  時  $++\text{pos}$  也會執行, 故  
 $++\text{pos}$  也不會執行超過  $n$  次

根據 failure function 的定義

①  $\text{failure}[\text{pos}-1] \leq \text{pos}-1 < \text{pos}$ ,

可得  $\text{pos} = \text{failure}[\text{pos}-1]$  使得  $\text{pos}$  的值減少

②  $\text{failure}[\text{pos}-1] \geq 0$ ,

可得  $\text{pos}$  不可能為負

∵  $\text{pos}$  初始值為 0, 故  $\text{pos} = \text{failure}[\text{pos}-1]$  的執行  
次數不會超過  $++\text{pos}$  的執行次數

∴  $\text{pos} = \text{failure}[\text{pos}-1]$  不會執行超過  $n$  次

因此 the time complexity of kmp 是  $O(n) = O(\text{strlen}(\text{str}))$

② the time complexity of  $\text{compFailure}$  is  $O(\text{strlen}(\text{pat}))$

proof

設  $m = \text{strlen}(\text{pat})$

∵  $j$  值不會減少, 可得  $++j$  不執行超過  $m$  次

並且每次  $++i$  執行時  $++j$  也會執行, 故  $++i$  執行  
次數也不超過  $m$  次

根據 failure function 的定義

①  $\text{failure}[i-1] \leq i-1 < i$ ,

可得  $i = \text{failure}[i-1]$  會使  $i$  的值減少

②  $\text{failure}[i-1] \geq 0$

可得  $i$  不可能為負

故  $i = \text{failure}[i-1]$  執行的次數不超過  $++i$  執行次

可得  $i = \text{failure}[i-1]$  不會執行超過  $m$  次

因此 the time complexity of  $\text{compFailure}$  is  $O(m) = O(\text{strlen}(\text{pat}))$

$O(m) = O(\text{strlen}(\text{pat}))$